\section[Avant-propos]{Avant-propos sur le codage}


L'objectif de cette partie est de comprendre comment on peut
représenter les \emph{nombres} et les \emph{caractères} sur un système
informatique sous la forme d'une séquence de chiffres binaires (0
ou~1) correspondant à l'état des bascules électroniques composant la
mémoire. Ces deux types de données (nombres et caractères) constituent
la base de la plupart des autres, il est donc important d'en
comprendre les mécanismes.

\subsection{Base, nombre \& chiffre}
\index{base de numération}

La suite de chapitre va faire appel intensivement à la base~2, nous
proposons ici quelques rappels utiles sur ce qu'est et à quoi sert une
base de numération. Les bases couramment utilisées en informatique
sont :
\begin{description}
\item[Base 2] comportant deux chiffres : le 0 et le 1. Cette base est
  utilisée car c'est l'unité d'information élémentaire correspondant à
  l'état des bascules électroniques composant la mémoire ;
  \index{base!2}
\item[Base 16] dont les 16 chiffres sont : 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8,
  9, 0, A, B, C, D, E, F. On verra qu'on utilise cette base car elle
  permet de représenter de manière rapide et compacte un nombre
  exprimé initialement en base 2\footnote{On utilise parfois la base 8
    (dite \emph{octale}) pour les mêmes raisons.}. On appelle cette
  base la base \emph{hexadécimale} ; \iffalse\item[Base 8] comportant
  8 chiffres 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 pour les mêmes raisons que la base
  16 ; on donne le nom de base \emph{octale} à cette base ;\fi
  \index{base!16}
\item[Base 10] parce qu'on compte sur les doigts de nos mains. Si
  l'être humain était né avec six doigts à chaque main, nous
  compterions aujourd'hui naturellement en base 12 et les chif\-fres
  arabes comprendraient deux symboles de plus pour les 12 chiffres de
  la base.
  \index{base!10}
\end{description}
Les deux chiffres de la base~2, que l'on appelle aussi chiffre binaire,
ont donné en anglais le terme de \emph{bit}, contraction de
\emph{binary digit} (chiffre binaire).

Un \emph{nombre}, qui exprime une quantité, permet de
\emph{dénombrer}. Les chiffres qui composent un nombre sont des
symboles qui permettent de désigner une quantité particulière dans une
base donnée. On utilisera dans ce qui suit la notation indicée pour
spécifier la base qu'on utilise. Ainsi ici
(figure~\ref{fig-fond-bases-x}) il y a \emph{treize}, ou encore
$13_{10}$ bâtons.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{center}
    \subfloat[$13_{10}$ objets]{%
      \includegraphics[scale=.4]{batons}%
      \label{fig-fond-bases-x}%
    }
    \qquad
    \subfloat[En base 12 : $11_{12}$ objets]{%
      \includegraphics[scale=.4]{batons12}%
      \label{fig-fond-bases-xii}%
    }
    \qquad
    \subfloat[En base 2 : $1101_2$ objets]{%
      \includegraphics[scale=.4]{batons02}%      
      \label{fig-fond-bases-ii}%
    }
  \end{center}
  \caption{Treize objets dans différentes bases}
\label{fig-fond-bases}
\end{figure}

Si l'on veut écrire ce nombre treize en base 12, à chaque fois que
l'on rencontre 12 bâtons, on crée une «~dizaine\footnote{Les termes
  dizaine, centaine et millier s'entendent ici au sens de la
  \emph{position} du chiffre.}~». On a donc ici une «~dizaine~» et une
unité, il y a donc $11_{12}$ bâtons (figure~\ref{fig-fond-bases-xii}).

En base 2, on fait des «~dizaines~» à chaque fois que l'on regroupe
$2=2^1$ bâtonnets, des «~centaines~» à chaque fois que l'on groupe 2
dizaines (soit $4=2^2$ bâtonnets), etc.  Ici, on a 1 «~millier~», 1 «
centaine~», 0 «~dizaine~» et 1 unité. Il y donc $1101_2$
bâtonnets (figure~\ref{fig-fond-bases-ii}). 

\medskip
Finalement :
\begin{displaymath}
  13_{10}=11_{12}=1101_2=...
\end{displaymath}
Il y a donc \emph{plusieurs manières d'écrire le même nombre}, avec des
symboles différents selon la base utilisée.


\subsection{Conversion d'une base B vers la base 10}
\label{sec-codage-vers-10}
\index{base!conversion $\rightarrow$ 10}
\index{conversion $\rightarrow$ 10}

Remarquons tout d'abord que l'on peut écrire l'égalité suivante :
\begin{displaymath}
  \setlength{\fboxsep}{1pt}
  237_{10}=\chiffre{2}\times\base{10}^2+
  \chiffre{3}\times\base{10}^1+
  \chiffre{7}\times\base{10}^0
\end{displaymath}
On retrouve la base élevée à des puissances croissantes, et les
\emph{chiffres} 2, 3 et 7 pondérant ces puissances. En base 2, on peut
écrire une égalité analogue :
\begin{displaymath}
  \setlength{\fboxsep}{1pt}
  11101_2=
  \chiffre{1}\times\base{2}^4+
  \chiffre{1}\times\base{2}^3+
  \chiffre{1}\times\base{2}^2+
  \chiffre{0}\times\base{2}^1+
  \chiffre{1}\times\base{2}^0 = 29_{10}
\end{displaymath}
De même en base 16 :
\begin{displaymath}
  \begin{array}{ccl}
    \setlength{\fboxsep}{1pt}
    2AB_{16} &=&
                 \chiffre{2}\times\base{16}^2+
                 \chiffre{A}_{16}\times\base{16}^1+
                 \chiffre{B}_{16}\times\base{16}^0\\
    &=&2\times16^2+10\times16^1+11\times16^0\\
    &=&683_{10}
  \end{array}
\end{displaymath}

\begin{note}
  De manière générale, et pour l'écrire de manière concise comme le
  font les mathématiciens, on obtient la valeur en base 10 d'un nombre
  exprimé dans une base $B$ de la façon suivante :
  \begin{displaymath}
    \mbox{valeur}_{10}=\sum_{i=0} c_i\times B^i
  \end{displaymath}
  où $c_i$ est le i\ieme{} chiffre du nombre en partant de la
  droite. La valeur de~$i$ commence à~0 et parcours toutes les valeurs
  jusqu'au nombre de chiffres de valeur$_{10}$\footnote{Oui, moins 1, en
    effet.}.
\end{note}

\subsection{Conversion de la base 10 vers une base B}
\label{sec-codage-vers-base2}
\index{base!conversion $\leftarrow$  10}
\index{conversion $\leftarrow$ 10}


Une méthode pour obtenir la représentation dans une base $B$ d'un nombre
exprimé en base 10 est la méthode dite des «~divisions successives~»
Par exemple pour connaître la représentation binaire de $37_{10}$ on
va le diviser par $2$ ; on réitère l'opération avec le quotient,
jusqu'à ce que ce quotient soit nul. Les différents restes des
divisions forment le mot binaire.

\medskip
\noindent\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[height=10\baselineskip]{divisions}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.6\textwidth}
On recompose le mot binaire en sélectionnant les restes des divisions
en partant du dernier, ainsi on a :
\begin{displaymath}
  37_{10}=100101_2
\end{displaymath}
\end{minipage}

\medskip De la même façon, pour convertir un nombre de la base 10 vers
une base $B$, on va procéder à des divisions successives par $B$. Par
exemple :
\begin{center}
  25 divisé par 16 : « il y va 1 fois et reste 9 »\\
  Donc $25_{10}=19_{16}$
\end{center}

\clearpage
\subsection{Conversion de la base 2 vers la base 16 }
\label{sec-codage-2vers16}
\index{base!conversion $\rightarrow$ 16}
\index{conversion $\rightarrow$ 16}


On peut exprimer un nombre binaire en base 16 (et inversement) par la
méthode suivante\footnote{La méthode pour passer de la base 2 à la
  base 8 est similaire, en regroupant les bits par blocs de 3, ce qui
  donne 8 combinaisons possibles, correspondant à des valeurs de 0
  à~7. Ainsi $11001010_2=|011|001|010|_2=312_8$} :
\begin{enumerate}
\item regrouper les bits 4 par 4 en partant de la droite ;
\item combler avec des zéros à gauche si nécessaire ;
\item coder chaque bloc indépendamment les uns des autres en
  hexadécimal (un bloc de 4 bits peut prendre 16 valeurs de~0 à~$F$).
\end{enumerate}
Par exemple :
\begin{displaymath}
  \setlength{\fboxsep}{2pt}
  100101_2= |\fbox{00}10|0101|_2
\end{displaymath}
et comme $0010_2=2_{16}$ et $0101_2=5_{16}$, on a $100101_2=25_{16}$.
Autre exemple :
\begin{displaymath}
  \begin{array}{|c|c|}
    1100&1010\\
    12_{10}&10_{10}\\  
    C_{16} & A_{16}
  \end{array}
\end{displaymath}
On a donc $11001010_2=CA_{16}$.
\begin{nota}
  Cette technique nous sera particulièrement utile pour appréhender ce
  qui se cache derrière les mécanismes d'encodage et décodage des
  chaînes de caractères en UTF-8.
\end{nota}


\section{Codage des entiers}
\label{sec-codage-entiers}
\index{codage!entiers|(}
\index{entiers!codage|(}

\index{codage!et architecture}
Dans la mémoire d'un ordinateur (mémoire centrale, registres du
processeur, etc.), les entiers sont codés à partir de leur
représentation en binaire et à l'aide d'un \emph{nombre fini} de
bits. Derrière l'\emph{architecture 64bits} se cache par exemple
l'idée que les entiers sont stockés à l'aide de 64 informations
binaires. Le fait que ce nombre soit fini implique que les entiers
représentés ont une \emph{étendue}. C'est-à-dire qu'ils prendront des
valeurs dans un intervalle de type $[\mbox{min},\mbox{max}]$ (min
pouvant être négatif)\footnote{Les mathématiciens disent que cet
  intervalle est inclu dans l'ensemble $\mathbb{Z}$, l'ensemble des
  entiers relatifs.}. Du nombre fini de bits pour la représentation
découle que les calculs effectués sur les entiers peuvent conduire à
des \emph{dépassements de capacité}, lorsqu'on obtient un résultat se
situant en dehors de cet intervalle.


\subsection{Entiers non signés}
\label{sec-codage-entiers-non-signes}
\index{codage!entiers non signés}
\index{entiers non signés!codage|(}

Les entiers non signés sont des entiers inclus dans $\mathbb{N}$,
leur étendue est un intervalle de type $[0,\mbox{max}]$. Supposons
que l'on utilise $N$ bits pour coder un entier :
\begin{displaymath}
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    b_{N-1}&b_{N-2}&...&b_1&b_0\\
    \hline
  \end{array}
\end{displaymath}
La valeur de ce nombre est : 
\begin{displaymath}
  \mbox{valeur}_{10}=\sum_{i=0}^{N-1}b_i\times 2^i
\end{displaymath}
Par exemple, un entier codé sur 8 bits, c'est-à-dire sur un
\emph{octet}\footnote{En anglais \emph{byte} que l'on prononce
  «~baïte~», à ne pas confondre avec \emph{bit}.} :
\begin{displaymath}
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    1&0&0&0&0&0&0&1\\
    \hline
  \end{array}=129_{10}
\end{displaymath}

\index{entiers!valeur maximale}
La valeur maximale d'un entier non signé est atteinte lorsque tous les
bits du nombre sont à 1, on a alors la valeur :
\begin{displaymath}
  2^0 + 2^1 + ... + 2^{N-2} + 2^{N-1}
\end{displaymath}

\iffalse
cette valeur est donc la somme des $N$ premiers termes d'une suite
géométrique de raison 2, c'est-à-dire :
\begin{displaymath}
  2^0\times\frac{1-2^N}{1-2}=2^N-1
\end{displaymath}
La valeur min des entiers non signés est 0, lorsque tous les bits sont
à 0.  \else On peut montrer que cette valeur, et donc l'étendue des
entiers non signés codés sur $N$ bits est :
\begin{center}
  \fbox{$[0,2^N-1]$}
\end{center}
\fi
Et, pour avoir un ordre de grandeur :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    1 octet & 8 bits & $[0,255]$\\
    2 octets & 16 bits & $[0,65\,535]$\\
    4 octets & 32 bits & $[0,4\,294\,967\,295]$\\
    8 octets & 64 bits & $[0,18\,446\,744\,073\,709\,551\,616]$\\ 
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\index{codage!entiers!dépassement}
\index{entiers!dépassement}
Remarquons ce qui se passe lorsqu'on ajoute deux entiers non signés
sur 8 bits dont la somme dépasse l'étendue du codage ($208_{10}$
et $92_{10}$ par exemple) :
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccccccccc}
&1&1&0&1&0&0&0&0\\
+&0&1&0&1&1&1&0&0\\
\hline
\fbox{1}&0&0&1&0&1&1&0&0
  \end{tabular}
\end{center}
la dernière retenue ne peut être stockée (il faudrait un 9\ieme{}
bit)~: on a un dépassement de capacité. L'unité centrale positionnera
alors un indicateur d'état (parfois appelé
\anglais{carry\footnote{Pour «~retenue~».} flag}) et le résultat du
calcul sera $00101100_2$ soit $44_{10}$ au lieu de
$300_{10}$\footnote{C'est-à-dire $300$ modulo $256$ pour les plus
  observateurs d'entre vous.}...

\index{entiers non signés!codage|)}


\subsection{Entiers signés}
\label{sec-codage-entiers-signes}
\index{codage!entiers signés}
\index{entiers signés!codage|(}


Pour coder les entiers signés (qui ont un intervalle de représentation
$[\mbox{min},\mbox{max}]\subset \mathbb{Z}$) on utilise un des
bits du code pour stocker le signe~:
\begin{displaymath}
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    s&b_{N-2}&...&b_1&b_0\\
    \hline
  \end{array}
\end{displaymath}
Le $N-1$\ieme{} bit est ici noté $s$ pour «~bit de signe~». La valeur
d'un tel entier est alors :
\begin{displaymath}
  \mbox{valeur}_{10}=-s\times2^{N-1} + \sum_{i=0}^{N-2}b_i\times2^i
\end{displaymath}
En reprenant l'exemple précédent, on a :
\begin{displaymath}
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    1&0&0&0&0&0&0&1\\
    \hline
  \end{array}=-1\times 2^7 + 2^0 = -127_{10}
\end{displaymath}
La valeur maximale de tels entiers est atteinte lorsque le bit de
signe est 0 et les autres à 1, on a alors la valeur $2^{N-1}-1$. La
valeur minimale est quant à elle atteinte lorsque tous les bits sont à 0
sauf le bit de signe, la valeur est alors $-2^{N-1}$. Finalement
l'étendue d'un entier signé sur $N$ bits est :
\begin{center}
  \fbox{$[-2^{N-1},2^{N-1}-1]$}
\end{center}
Et, pour information :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    1 octet & 8 bits & $[-128,127]$\\
    2 octets & 16 bits & $[-32\,768,32\,767]$\\
    4 octets & 32 bits & $[-2\,147\,483\,648,2\,147\,483\,647]$\\
       8 octets & 64 bits & $[-9\,223\,372\,036\,854\,775\,808,\quad$\\
                 &         & \mbox{}\hfill$9\,223\,372\,036\,854\,775\,807]$\\
     \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{note}
  Un aspect intéressant de cette technique de codage des nombres
  négatifs (basée sur le \emph{complément à~2}) ---~que nous
  choisissons de ne pas développer ici~--- est qu'elle est conçue pour
  faire fonctionner l'arithmétique binaire (les calculs) comme les 
  entiers non signés.
\end{note}
\index{codage!et représentation}
\begin{nota}
  Avec les entiers signés, on commence à percevoir la différence entre
  la \emph{représentation} d'un nombre en base~2 et son
  \emph{codage}. Un exemple frappant est le nombre~-1 en base 10 :
  \begin{itemize}
  \item il a pour représentation en base~2 : -1
  \item il a pour codage sur 8 bits : \texttt{11111111}
  \item il a pour codage sur 16 bits : \texttt{1111111111111111}
  \end{itemize}
\end{nota}
\index{codage!entiers|)}
\index{entiers!codage|)}
\index{entiers signés!codage|)}

\section{Nombres à virgule flottante}
\label{sec-codage-float}
\index{codage!flottants|(}
\index{flottants!codage|(}


Nous examinons ici les nombres «~avec des virgules~» qu'on nomme en
informatique les \emph{nombres à virgule flottante} car la virgule
semble flotter en des positions différentes dans la représentation du
nombre. On notera que les anglophones emploient le terme de
\anglais{floating point number} car c'est le point et non la virgule
qui est utilisé comme séparateur des décimales.

\subsection{Remarque préliminaire}

Pour comprendre la suite, on peut déjà remarquer que lorsqu'on écrit un
nombre à virgule, les chiffres après celle-ci correspondent à des
puissances négatives de~10. Ainsi, par exemple :
\begin{displaymath}
  12,\mathbf{345}_{10} =
  \chiffre{1}\times\base{10}^1+
  \chiffre{2}\times\base{10}^0+
  \chiffre{\mathbf{3}}\times\base[1pt]{10}^{\mathbf{-1}}+
  \chiffre{\mathbf{4}}\times\base[1pt]{10}^{\mathbf{-2}}+
  \chiffre{\mathbf{5}}\times\base[1pt]{10}^{\mathbf{-3}}
\end{displaymath}
De manière analogue en base 2, les chiffres après la virgule
correspondront à des puissances négatives de~2, c'est-à-dire :
$\frac{1}{2}$, $\frac{1}{4}$, $\frac{1}{8}$, $\frac{1}{16}$, etc.
\begin{displaymath}
  10,\mathbf{011}_{2} =
  \chiffre{1}\times\base{2}^1+
  \chiffre{0}\times\base{2}^0+
  \chiffre{\mathbf{0}}\times\base[1pt]{2}^{\mathbf{-1}}+
  \chiffre{\mathbf{1}}\times\base[1pt]{2}^{\mathbf{-2}}+
  \chiffre{\mathbf{1}}\times\base[1pt]{2}^{\mathbf{-3}}
\end{displaymath}


De plus, nous savons ---~depuis notre plus tendre enfance~--- que décaler
la virgule en base 10 correspond soit à diviser par~10 soit à
multiplier par~10, selon le sens de déplacement.  On peut faire la
même manipulation en base~2, mais dans ce cas le déplacement
correspondra à une division ou une multiplication par~2 :
\begin{displaymath}
  \begin{array}{rcc}
    11000_2  & = & 24_{10}\\
    1100_2  & = & 12_{10}\\
    110_2  & = & 6_{10}\\
    11_2  & = & 3_{10}
  \end{array}
\end{displaymath}
Ou encore :
\begin{displaymath}
  \begin{array}{rcc}
    11_2  & = & 3_{10}\\
    1,1_2  & = & 1,5_{10}\\
    0,11_2  & = & 0,75_{10}\\
    0,011_2  & = & 0,375_{10}\\
  \end{array}
\end{displaymath}
Pour finir, nous savons tous que les nombres en base~10 peuvent être
écrits comme un produit avec une puissance de~10 :
\begin{displaymath}
  12,345_{10}=1,2345_{10}\times10^1
\end{displaymath}
donc, sans surprise, on peut écrire la même chose en base~2 :
\begin{displaymath}
  10,011_{2}=1,0011_{2}\times2^1
\end{displaymath}
\begin{nota}
  On peut même dire qu'il est toujours\footnote{Pour certains de ces
    nombres on aura bien sûr besoin d'une infinité  de chiffres
    après la virgule.} possible d'écrire un nombre binaire non nul
  sous la forme~:
  \begin{center}
    $1,... \times 2^{x}$
  \end{center}
  \continuenota Cette opération s'appelle la \emph{normalisation}, on
  dit alors que le nombre en question est \emph{normalisé}. On se
  servira de cette propriété pour le codage des nombres à virgule.
\end{nota}


\subsection{Norme IEEE-754}
\label{sec-codage-ieee754}

\index{IEEE-754}
\index{flottants!IEEE-754}
L'organisme de normalisation IEEE (Institute of Electrical and
Electronics Engineers) a défini en 1985 puis en 2008 un standard pour
coder plusieurs types de nombres avec virgule flottante :
\begin{enumerate}
\item simple précision (sur 4 octets, soit 32 bits) ;
\item double précision (sur 8 octets, soit 64 bits) ;
\item quadruple précision (sur 16 octets, soit 128 bits).
\end{enumerate}
Ce codage ---~nommé IEEE~754~--- est largement adopté, en particulier
sur les micro-processeurs de nos ordinateurs. Il est basé sur le
principe : signe / mantisse / exposant. Nous allons étudier le cas de
la simple précision. On peut représenter les 32~bits d'un flottant
IEEE~754 en simple précision\footnote{Sachant que pour les autres
  précisions le mécanisme est rigoureusement identique.} comme suit :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|ccc|cccc|}
    \hline
    s&
    $e_7$&...&$e_0$&
    $m_{22}$&$m_{21}$&...&$m_0$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
où :
\begin{itemize}
\item $s$ est le bit de signe ;
\item $e_7$...$e_0$ sont les 8 bits de l'exposant (qui s'entend ici
  comme une puissance de 2), ils forment un nombre entier $E$ tel que
  :
  \begin{displaymath}
  E=\sum_{i=0}^{i=7}e_i2^i=e_0\times2^0 +e_1\times2^1 +\cdots+e_7\times2^7
\end{displaymath}
\item $m_{22}$...$m_0$ sont les 23 bits de la mantisse, on peut les
  imaginer comme les chiffres d'un nombre~$M$ tel que :
  \begin{displaymath}
    M=\sum_{i=22}^{i=0}m_i2^{i-23}=m_{22}\times2^{-1}+ m_{21}\times2^{-2}+\cdots+ m_{0}\times2^{-23}
\end{displaymath}
\end{itemize}
\noindent La valeur du nombre ainsi constitué est alors:
\begin{center}
 \fbox{$(-1)^s \times (1+M) \times 2^{E-127}$}
\end{center}

Bon, nous sentons que vous êtes perdus par tous ces~$\Sigma$ donc, nous vous
proposons un exemple de décodage. Imaginons qu'au détour d'un de nos
voyages dans la matrice, nous tombions sur la séquence de 32 bits
suivante :
\begin{center}
  |0|10000000|10100000000000000000000|
\end{center}
Cette séquence, si on tente de la décoder en tant que 32 bits IEEE
754 simple précision, se décompose en :
\begin{itemize}
\item $s=0$
\item $E=1\times2^7+0\times2^6+\cdots+0\times2^0=128$ 
\item $M=1\times2^{-1}+0\times2^{-2}+1\times2^{-3}=0,5_{10}+0,125_{10}=0,625_{10}$
\end{itemize}
et le valeur du nombre en question est donc :
\begin{displaymath}
  (-1)^0\times(1+0,625)\times2^{128-127} = 1,625\times2 = 3,25
\end{displaymath}

\begin{nota}
  Ici aussi, on pourra constater qu'il y a une différence entre la
  représentation d'un nombre en base~2 et son codage. Dans l'exemple
  précédent, le nombre~$3,25$ :
  \begin{itemize}
  \item a pour représentation en base~2 : $11,01_{2}$ (c'est-à-dire $3+\frac{1}{4}$ suivez un peu, quoi...)
  \item est codé \texttt{|0|10000000|10100000000000000000000|} sur 32
    bits selon la norme IEEE~754.
  \end{itemize}
\end{nota}

\index{zéro (flottants)}
\index{flottants!zéro}
\index{infini (flottants)}
\index{flottants!infini}
\begin{note}
  La norme IEEE-754 définit des séquences de bits particulières pour
  permettre de représenter des nombres particuliers :
  \begin{description}
  \item[Zéro] : est défini en positionnant les bits de la mantisse et de
    l'exposant à 0 (peu importe la valeur du bit de signe) ;
    \begin{center}\ttfamily
      ?0000000000000000000000000000000
    \end{center}
  \item[Infini] : par convention si tous les bits de la mantisse sont à 0
    et ceux de l'exposant à 1, le nombre représente l'infini qui peut
    alors être exploité dans certaines circonstances, comme résultat de
    calcul ;
    \begin{center}\ttfamily
      ?1111111100000000000000000000000
    \end{center}
  \item[NaN] pour \emph{Not a Number} une séquence particulière (tous
    les bits de l'exposant à 1 et au moins un bit à 1 dans la mantisse) qui par
    convention définit un résultat de calcul incohérent d'un point de vue
    mathématique ($\sqrt{-2}$ ou $\log(-1)$ par exemple) ;
  \end{description}
\end{note}
\index{NaN}
\index{flottants!NaN}

%item[Nombres dénormalisés] lorsque tous les bits de l'exposant sont à
%   0 et qu'au moins un bit de la mantisse est à 1, on considérera que
%   le nombre en question est un nombre dénormalisé~; sa valeur
%   est alors~:
%   \begin{displaymath}
%     (-1)^s\times M \times 2^{-126}
%   \end{displaymath}
%   ce qui permet de représenter des nombres proches de zéro.
% \end{description}

\subsection{Précision et étendue}
\label{sec-codage-precision-etendue}

\index{flottants!précision}
\index{flottants!étendue}
\index{pécision des flottants}
\index{pécision des flottants}
Les nombres à virgule flottante sont caractérisés par leur étendue
et leur précision. On peut noter :
\begin{description}
\item[Valeur absolue maximale] : obtenue lorsque tous les bits de la
  mantisse sont à 1 et que l'exposant atteint sa valeur maximale :
  \begin{displaymath}
    1,111...1_2\times2^{128} \approx 3\times10^{38}
  \end{displaymath}
\item[Valeur minimale] : obtenue avec la version
  «~dénormalisée\footnote{Nombre particulier lâchement passé sous
    silence ici, permettant de s'approcher plus de zéro. Lorsque tous
    les bits de l'exposant sont à 0 et qu'au moins un bit de la
    mantisse est à 1, la valeur codée est
    $(-1)^s\times M \times 2^{-126}$}~» :
  \begin{displaymath}
    0,000...1_2 \times 2^{-126} \approx 1.4\times10^{-45}
  \end{displaymath}
\item[Précision] donnée par la plus petite mantisse :
  \begin{displaymath}
    2^{-23} \approx 10^{-7}
  \end{displaymath}
  ce qui signifie que les flottants en simple précision ont environ
  \textbf{7 chiffres significatifs}.
\end{description}
\begin{nota}
  Dans le cas des nombres à virgule flottante il ne faut pas confondre
  la précision et l'étendue ; ainsi par exemple, même si on peut
  représenter des nombres autour de $10^{38}$, qui est un nombre
  plutôt «~grand~» (composé de 38 chiffres en base~10, tout de même),
  on n'aura que 7 chiffres significatifs pour ces nombres. Cette précision est étendue à :
  \begin{itemize}
  \item environ 16 chiffres pour les flottants codés sur 64 bits ;
  \item environ 35 chiffres pour les flottants codés sur 128 bits.
  \end{itemize}
\end{nota}

\subsection{Calcul d'un flottant IEEE-754}
\label{sec-codage-calcul-IEEE-754}

Pour comprendre ce qu'est la précision d'un flottant, il est
intéressant de se pencher sur le codage lui-même : le calcul, à partir
d'un nombre en base 10, de la représentation interne d'un flottant
IEEE-754. Pour cela, on peut procéder en utilisant la méthode des
«~multiplications successives~». On analysera cette méthode sur deux
exemples.

Soit le nombre $5,75_{10}$. On peut exprimer la partie entière en base 2
: $5_{10}=101_2$. Pour la partie décimale $0,75$, on procède comme suit
:
\begin{center}
  \begin{tabular}{cccccl}
    $0,75$       & $\times$ & $2$ & = & $1,5$ & $\geq 1\quad\rightarrow$ on retient \fbox{1}\\
    $1,5-1=0,5$ & $\times$ & $2$ & = & $1$ & $\geq 1\quad\rightarrow$ on retient \fbox{1}\\
    $1-1=0$     & $\times$ & $2$ & = & $0$ & stop
  \end{tabular}
\end{center}
On peut donc écrire que $5,75_2=101,11_2=1,0111_2\times 2^2$. On a
donc tous les éléments pour définir $s$, $E$ et $M$ et on obtient le
code suivant~:
\begin{center}
\texttt{|0|10000001|01110000000000000000000|}
\end{center}


Soit maintenant le nombre $0,3$. Les multiplications successives
donnent :
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccccclc}
    $0,3$        & $\times$ & $2$ & = & $0,6$ & $< 1\quad\rightarrow$    on retient &\fbox{0}\\
    $0,6$        & $\times$ & $2$ & = & $1,2$ & $\geq 1\quad\rightarrow$ on retient &\fbox{1}\\
    $1,2-1=0,2$  & $\times$ & $2$ & = & $0,4$ & $< 1\quad\rightarrow$    on retient &\fbox{0}\\
    $0,4$        & $\times$ & $2$ & = & $0,8$ & $< 1\quad\rightarrow$    on retient &\fbox{0}\\
    $0,8$        & $\times$ & $2$ & = & $1,6$ & $\geq 1\quad\rightarrow$  on retient &\fbox{1}\\
    $1,6-1=0.6$  & $\times$ & $2$ & = & $1,2$ & $\geq 1\quad\rightarrow$ on retient &\fbox{1}\\
    ...          &          &   &   &       &    ...
  \end{tabular}
\end{center}
Le processus boucle donc :
\begin{displaymath}
  0,3_{10}=0,01001100110011001100110011001..._2
\end{displaymath}
mais on ne dispose que de 23 bits pour la mantisse, on va donc
utiliser le nombre :
\begin{displaymath}
  1,00110011001100110011001\times2^{-2}
\end{displaymath}
dont on pourra déduire le codage :
\begin{center}
  |0|01111101|00110011001100110011001|
\end{center}
et qui vaut très exactement $0,2999999821186065673828125_{10}$. 
\begin{nota}
Par conséquent un nombre aussi «~anodin~» que $0,3$ \textbf{ne peut
  être représenté avec un tel système de codage}, c'est-à-dire par
  exemple dans les registres flottants basés sur l'IEEE 754 des
  microprocesseurs, même les plus modernes !
\end{nota}

\subsection{Y-aurait-i-pas moyen de calculer «~juste~»}
\label{sec-fondamentaux-numeric}

Vous aurez raison de penser que pour certaines applications ---~par
exemple celles qui manipulent des données financières~--- il est
nécessaire de faire appel à des représentations exactes. On ne peut
pas se permettre, dans une gestion financière et comptable, d'annoncer
lors du bilan que les calculs sont à prendre avec uniquement 10
chiffres justes !

La technique utilisée pour stocker «~autrement~» un nombre à virgule,
consiste à mémoriser le codage de chaque chiffre de ce nombre en
binaire. 
% La position de la virgule est quant à elle implicite, si bien
% qu'elle n'est pas mémorisée.
Ce principe est connu sous le nom de
\emph{décimal codé binaire}. Dans ce système on codera le nombre
\nombre{1234,56} grâce à la séquence :
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
    \hline\ttfamily
    0001 & \ttfamily0010 & \ttfamily0011 & \ttfamily0100 & \ttfamily0101 & \ttfamily0110 
  \end{tabular}
\end{center}
Et le nombre \nombre{48151,62342} :
%\begin{agrandirmarges}{0.5cm}{0.5cm}
\begin{center}\footnotesize
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
    4&8&1&5&1&6&2&3&4&2\\
    \hline
    \ttfamily0100&\ttfamily1000&\ttfamily0001&\ttfamily0110&\ttfamily0001&\ttfamily0110&\ttfamily0010&\ttfamily0011&\ttfamily0100&\ttfamily0010
  \end{tabular}
\end{center}
%\end{agrandirmarges}
Chaque chiffre est donc représenté par une séquence de quatre bits. Ce
principe induit quelques remarques :
\begin{enumerate}
\item le nombre $0.3$ \textbf{pourra être stocké de manière exacte} :
  \texttt{0000 0011} ;
\item il faut trouver un codage pour le signe ;
\item il faut décider de l'emplacement implicite de la virgule ;
\item il prend plus de  place que nécessaire (rappelez vous que 4 bits 
  permettent de stocker les nombres de~0 à~15) ;
\item les calculs ne pourront pas être fait nativement par le processeur,
  par conséquent, toute l'\textbf{arithmétique sera plus lente qu'avec
    des flottants}.
\end{enumerate}
\begin{note}
  Les systèmes de gestion de base de données proposent de stocker des
  nombres grâce à ces représentations exactes via un type nommé
  \texttt{numeric} ou \texttt{decimal}. Nous vous proposons au
  chapitre~\ref{chap-traitements} consacré aux traitements stockés et
  en particulier au paragraphe~\vref{sec-pl-compute-float}, quelques
  routines de calcul mettant en évidence les différences notables
  (\emph{espace mémoire}, \emph{performances de calculs},
  \emph{précision}) entre flottant et nombre décimal codé en binaire.
\end{note}
\pagebreak[4]
\begin{nota}
  Notons pour finir que si les caractéristiques des flottants
  découlent du nombre de bits utilisés pour les stocker, les types
  permettant une arithmétique exacte proposés par les \sgbd{} auront
  eux aussi des limitations imposées par l'espace mémoire qu'ils
  peuvent occuper au maximum. Cet espace sera généralement exprimé
  par le nombre de chiffres maximal avant et après la virgule.
\end{nota}
\index{codage!flottants|)}
\index{flottants!codage|)}


\section{Codage des caractères}
\label{sec-codage-caracteres}
\index{codage!caractères|(}
\index{caractères!codage|(}


Cette partie montre quelles sont les techniques utilisées pour stocker
des caractères dans un système informatique. L'idée générale est qu'on
finit toujours par stocker des nombres. Le principe du codage des
caractères repose donc sur deux idées :

\bigskip\noindent\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{enumerate}
\item chaque caractère est représenté par un nombre : son \emph{code}
\item ce nombre correspond à une entrée dans une \emph{table} (ci-contre)
\end{enumerate}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    ... & ...\\
    88  &   X \\
    89  &   Y\\
    90  &   Z \\
    ... & ... \\
    97  &   a \\
    98  &   b\\
    99  &   c\\
    ... & ...\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}

\medskip
Il faut donc se convaincre que lorsque des programmes s'échan\-gent
des caractères, ils se transmettent des nombres. Pour être plus précis
ces nombres sont des \emph{octets}, unité élémentaire de transmission
et de stockage. Pour éviter d'avoir à joindre la table des caractères
à chaque transmission, il a fallu rapidement définir des \emph{normes}
internationales de codage des caractères.

Avant l'apparition du premier standard, chaque constructeur avait sa
propre table. Fort heureusement à cette époque la tendance n'était pas
à l'inter-opérabilité, et les systèmes informatiques n'étaient que très
peu enclin voir incapables de s'échanger des informations. Donc ça
n'était pas un drame si le mot «~bonjour~» écrit avec une séquence de
codes (nombres) sur un système était décodé en «~connard~» sur un
autre système, par un malheureux hasard des tables de caractères...

Mais suivons sans plus attendre l'histoire de cette normalisation...

\subsection{La table ASCII (1964)}
La première normalisation a été la table ASCII (pour American Standard
Code for Information Interchange) en 1964 dont les caractéristiques
sont les suivantes :
\begin{itemize}
\item codage des caractères sur 7 bits : la table comporte donc 128
  caractères ; on échange des octets (8 bits) mais on conserve le
  8\ieme{} bit pour contrôler que le transfert des informations se
  déroule correctement.
\item le standard est conçu par des anglophones, par conséquent la
  question des caractères accentués est tout bonnement occultée.
\end{itemize}
Chaque système d'exploitation a ensuite proposé un codage des
caractères sur 8 bits, correspondant à une table composée de la table
ASCII et d'une extension qui lui était propre :
\begin{center}
   \includegraphics[width=.8\textwidth]{str-chaos}
\end{center}
La communication entre les différents systèmes devenait alors très
difficile si on ne se limitait pas aux caractères de la table
ASCII. En effet, comme le montre la figure ci-dessus, un
message/fichier qui aurait contenu l'octet~180 aurait été
interprété\footnote{Ceci n'est pas la réalité mais un exemple montrant
  l'idée générale.} comme le caractère~\verb+É+ sur un système Unix,
\verb+ù+ sur un système Mac, etc.

\subsection{ISO 8859 ou le début de la normalisation}
L'ISO (International Standard Organisation) a défini entre 1987 et 2001  une
norme baptisée ISO 8859 permettant d'étendre la table ASCII pour les
langues utilisant des caractères accentués, avec :
\begin{itemize}
\item un codage des caractères sur 8 bits (table de 256 caractères) ;
\item une extension en fonction des zones du globe.
\end{itemize}
On a par exemple :
\begin{itemize}
\item ISO 8859-1 (Latin1) pour l'Europe de l'ouest~: allemand, français, italien...
\item ISO 8859-2 pour l'Europe de l'est~: croate, polonais, serbe...
\item ISO 8859-5 pour l'alphabet cyrillique~: bulgare, russe... 
\item ISO 8859-6 qui contient les caractères arabes
\item ISO 8859-15 (Latin9), proche du Latin1, mais avec en plus le
  «~\euro~» et le «~œ~», entre autres.
\end{itemize}
Mais il faut changer de table si on veut communiquer entre deux pays
ne partageant pas la même extension. Et certains systèmes
d'exploitation utilisent d'autres tables, comme MacRoman ou
Windows-1252 (qui contiennent toutes deux tout ou partie de la table
ISO 8859-1)...

\begin{note}
  Il peut être utile de savoir que les extensions incluses dans les
  tables ISO 8859 sont codées de~160 à 255 (en décimale). Il y a par
  conséquent un «~no man's land~» de 32 caractères (entre 128 et 159)
  que certaines tables, comme celle utilisée sous Windows, comblent
  avec des caractères. Il faut alors garder à l'esprit qu'un fichier
  qui contiendrait un caractère de cette zone, comme par exemple
  le~`...' codé~$85_{16}$, ne sera pas parfaitement portable d'un
  système à l'autre.
\end{note}

\subsection{Vers l'uniformisation : Unicode et ISO 10646}

Depuis 1991, le consortium Unicode collabore avec l’ISO pour définir
un codage des caractères \emph{universel}, qui couvre l'ensemble des
caractères du monde. La norme ISO 10646 définit un jeu universel de
caractères, en anglais \emph{Universal Character Set} (UCS). Il s'agit
d'un ensemble de symboles, lettres, nombres, idéogrammes, logogrammes
issus de langues, systèmes d’écriture, traditions du monde
entier. Chaque caractère est identifié par un nom unique (un
en anglais et un en français) et associé à un nombre entier positif
appelé son point de code (ou position de code).
\begin{nota}
  Unicode et ISO 10646 ne traitent que de caractères dit
  \emph{abstraits}, par exemple «~le a minuscule~». Il n'est pas
  question ici du \emph{dessin} des caractères. Cette problématique
  relève du domaine des fontes.
\end{nota}
Il peut être intéressant de noter que dans le projet Unicode, on
distingue plusieurs couches :
\begin{description}
\item [Abstract character repertoire] : ensemble des caractères
  nommés, en français et en anglais.
\item [Coded character set] : les \emph{points de code} de chaque
  caractère, notés \texttt{U+}\emph{xxxx} avec \emph{xxxx} en
  hexadécimal. Quelques exemples~:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
     Caractère & Nom en anglais & Code\\
    \hline
     A & latin capital letter A & \texttt{U+0041}\\
     È & latin capital letter E with grave  & \texttt{U+00C8}\\
     \euro{} & euro sign & \texttt{U+20AC}\\
     \OE{} & latin capital ligature OE & \texttt{U+0152}\\
     $\daleth$ & hebrew letter dalet & \texttt{U+05D3}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\item [Character encoding form] : le \emph{code} proprement dit,
  c'est-à-dire la représentation physique du caractère, en mémoire,
  dans un fichier ou un message. Cette représentation n'est pas
  nécessairement une copie directe du point de code.
\end{description}
La dernière couche est finalement la plus délicate et c'est à cause
d'elle que la migration n'est toujours pas achevée, alors que le
projet a plus de vingt années d'existence. Le point dur est le
suivant :
\begin{center}
  l'assertion «~\emph{1 caractère = 1 octet}~» n'est plus vraie.
\end{center}
Pour comprendre pourquoi ceci est un frein à une migration rapide, il
faut s'imaginer qu'une quantité astronomique de programmes et de
bibliothèques de programmation a été conçue en s'appuyant sur cette
hypothèse. La remettre en cause demande à reprendre beaucoup de
bibliothèques communément utilisées par un grand nombre de logiciels.
Plusieurs solutions s'offrent naturellement à nous pour coder les
plusieurs centaines de milliers de caractères qui constituent le
corpus mondial :
\begin{itemize}
\item encoder tous les caractères sur 2 octets (65536 caractères
  possibles) ;
\item idem sur 4 octets (environ 4 milliards de caractères encodables) ;
\item trouver un système à taille variable, étant donné que les deux
  solutions précédentes ont le défaut de doubler ou quadrupler la taille
  des fichiers, et plus généralement, des informations stockées.
\end{itemize}

\subsection{UTF-8 : l'encodage émergent}

La transformation UTF-8 est la plus commune pour les applications Unix
et Internet. Son codage de taille variable lui permet d’être en
moyenne moins coûteuse en occupation mémoire. Mais cela ralentit
nettement les traitements faisant intervenir des opérations complexes
sur des chaînes (par exemple, extraction de sous-chaînes).  Le
principe peut se résumer en ces deux points :
\begin{itemize}
\item chaque entrée unicode U+xxxx est encodée grâce à une séquence
  composée de 1 à~4 octets ;
\item chaque octet est affublé d'une séquence de bits de contrôle
  permettant d'aider et de contrôler le décodage (cf. plus bas).
\end{itemize}
Voyons maintenant le principe à partir de trois exemples. Pour
commencer, un caractère inclus dans la table ASCII, le caractère
'X'. Dans ce cas, l'encodage est simplement l'ASCII :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    & &  \multicolumn{2}{c|}{Encodage}\\
    \hline
     Caractère & Code & Binaire & Hexadécimal\\
    \hline
     X & \texttt{U+0058} & \textbf{0}\texttt{1011000} & \texttt{58}\\
     \hline
   \end{tabular}
 \end{center}
 Dans le cas d'un caractère dont le point de code en binaire fait au
 moins 8 bits (et jusqu'à 11) on devra procéder de la manière suivante
 : soit par exemple le caractère~\texttt{é}, dont le point de code est
 \texttt{U+00E9}. En binaire ceci correspond à la séquence :
 \begin{displaymath}
   \mbox{E9}_{16}=11101001_2
 \end{displaymath}
 On devra faire rentrer cette séquence de 8 bits dans les 11 bits
 disponibles (matérialisés ci-dessous par des `\texttt{\_}') des deux
 octets suivants :
 \begin{center}\ttfamily
   \bitcontrole{110}\bitvide[5] \bitcontrole{10}\bitvide[6]
 \end{center}
 En calant tout ce petit monde (je veux parler des bits correspondant
 au code \texttt{E9}) sur la droite on obtient :
 \begin{center}\ttfamily
   \bitcontrole{110}\bitvide[3]11 \bitcontrole{10}101001
 \end{center}
En positionnant les bits inutilisés à 0, on obtient finalement :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    & &  \multicolumn{2}{c|}{Encodage UTF-8}\\
    \hline
    Caractère & Code & Binaire & Hexadécimal\\
    \hline
    é & \texttt{U+00E9} &   \texttt{\textbf{110}00011 \textbf{10}101001}  & 
    \texttt{C3A9}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}


De manière générale, l'encodage UTF-8 d'un caractère produira de 1 à 4
octets selon le principe suivant :
\begin{agrandirmarges}{0.1cm}{2cm}
\begin{center}\small
  \begin{tabular}{|c|l|c|}
    \hline
    Taille & Représentation binaire & Points de code \\
    \hline
    1 octet  & \bitcontrole{0}\bitvide[7] & \texttt{U+0000} à \texttt{U+007F}\\
    2 octets & \bitcontrole{110}\bitvide[5] \texttt{10}\bitvide[6] & \texttt{U+0080} à \texttt{U+07FF}\\
    3 octets & \bitcontrole{1110}\bitvide[4] \bitcontrole{10}\bitvide[6] 10\bitvide[6] & \texttt{U+0800} à \texttt{U+FFFF}\\
    4 octets & \bitcontrole{11110}\bitvide[3] \bitcontrole{10}\bitvide[6] \bitcontrole{10}\bitvide[6] \bitcontrole{10}\bitvide[6] & 
    à partir de \texttt{U+10000} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\end{agrandirmarges}
Un dernier pour la route, le caractère pour l'euro : son point de code
est \texttt{U+20AC} soit \texttt{11 0000 1010 1100} en binaire. Dans
ce cas on doit faire rentrer la séquence de bits dans :
 \begin{center}\ttfamily
   \fbox{1110}\verb+____+ \fbox{10}\verb+______+ \fbox{10}\verb+______+
 \end{center}
On cale tout vers la droite, on a donc :
 \begin{center}\ttfamily
   \fbox{1110}\verb+__11+ \fbox{10}\verb+000010+ \fbox{10}\verb+101100+
 \end{center}
On obtient finalement :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
     Car. & Code & Code binaire & Hexa\\
    \hline
     \euro{} & \texttt{U+20AC} &  \textbf{1110}\texttt{0010} \textbf{10}\texttt{000010} 
     \textbf{10}\texttt{101100}   & \texttt{E2 82 AC}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{J'\~A©cris en UTF-8, du moins j'essaie...}

Un des syndromes intéressant est celui qui survient lorsqu'un
programme pensant lire de l'ISO-8859, décode une séquence UTF-8. Ceci
peut se produire lorsque le programme qui lit les données ne connaît
pas l'encodage qui a été utilisé pour produire la séquence
d'octets. Il faut en effet comprendre que lorsqu'un programme encode
la chaîne «~été~» en UTF-8 il produit la séquence\footnote{L'encodage en
  UTF-8 du «~é~» est expliqué un peu plus haut.} :
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    é & t & é \\
    \hline
    \texttt{C3A9} & \texttt{74} & \texttt{C3A9}
  \end{tabular}
\end{center}
Et \textbf{rien dans cette séquence} ne précise qu'il s'agit de
l'UTF-8. Si bien qu'un programme qui ne serait pas mis au courant pour
$x$ raisons, s'il décode cette séquence en pensant qu'il s'agit de
ISO-8859-1, produirait un caractère par octet :
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \~A & © & t & \~A & © \\
    \hline
    \texttt{C3} & \texttt{A9} & \texttt{74} & \texttt{C3}& \texttt{A9}
  \end{tabular}
\end{center}
Car \texttt{C3} et \texttt{A9} sont respectivement les codes
ISO-8859-1 des caractères~«~\~A~» et «~©~».  Inversement un programme
encodant la chaîne «~été~» en ISO-8859-1 produirait\footnote{\texttt{E9}
  est le code du caractère «~é~» dans la table ISO-8859-1.} :
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    é & t & é \\
    \hline
    \texttt{E9} & \texttt{74} & \texttt{E9}
  \end{tabular}
\end{center}
Et si par un malheureux hasard, c'est un décodeur UTF-8 qui tente de
lire cette séquence, il agirait ainsi :
\begin{enumerate}
\item humm, voyons le premier octet : \texttt{E9}, soit \texttt{11101001} en binaire
\item quelle séquence de contrôle contient cet octet ?
  \bitcontrole{1110}\texttt{1001}
\item bien, il s'agit donc d'un encodage UTF-8 sur trois octets
\item je vais donc lire les deux octets suivants, voyons le
  premier : \texttt{74} soit \texttt{01110010} en binaire
\item j'ai bien l'impression qu'il y a un problème :
  \bitcontrole{01}\texttt{110010}. Je devrais trouver \texttt{10}
  comme séquence de contrôle, et j'ai \texttt{01}...
\item puisque c'est comme ça, j'émets un joli \invalidUTFviii{}
  indiquant que le flot d'octets n'est pas de l'UTF-8
\item et je passe à l'octet suivant, finalement le décodeur affichera :
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \invalidUTFviii & t & \invalidUTFviii\\
    \hline
    \texttt{E9} & \texttt{74} & \texttt{E9}
  \end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}

\index{codage!caractères|)}
\index{caractères!codage|)}


\endinput

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../framabook"
%%% End: 
